\documentclass[a4paper,11pt,french]{article}

%Import des packages utilisés pour le document
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}  
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{chngpage}
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black,urlcolor=black]{hyperref}
\usepackage{graphicx, amssymb, color, listings}
\usepackage{tabularx, longtable}
\usepackage[table]{xcolor}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{color,soul} 
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[bottom]{footmisc}
\usepackage{../Resources/tikz-uml} 

\definecolor{gris}{rgb}{0.95, 0.95, 0.95}
\definecolor{bleuclair}{RGB}{210, 230, 240}
\sethlcolor{bleuclair}

%Redéfinition des marges
\addtolength{\hoffset}{-2cm}
\addtolength{\textwidth}{4cm}
\addtolength{\topmargin}{-2cm}
\addtolength{\textheight}{1cm}
\addtolength{\headsep}{0.8cm} 
\addtolength{\footskip}{1cm}


%Import page de garde et structures pour la gestion de projet
\usepackage{../Resources/structures} 


%Variables
\def\matiere{Conduite de Projet}
\def\filiere{Master 2 SSI}
\def\projectName{Solutions de sécurisation d'appareils mobiles}
\def\docType{Spécification technique de besoins}
\def\docDate{\today}
\def\version{1.3}
\def\author{Mathieu \textsc{Figueres}}
\def\checked{Hamza \textsc{Zerhouni}}
\def\approved{Magali \textsc{Bardet} \& Ayoub \textsc{Otmani}}


% -- Début du document -- %
\begin{document}
%Page de garde
\makeFirstPage
\clearpage

%Tableau de mises à jour
\vspace*{1cm}
\begin{center}
\textbf{\huge{MISES À JOUR}}\\
\vspace*{3cm}
	\begin{tabularx}{16cm}{|c|c|X|}
	\hline
	\bfseries{Version} & \bfseries{Date} & \bfseries{Modifications réalisées}\\
	\hline
	0.1 & 16/11/2013 & Création \\
	\hline
	0.2 & 20/11/2013 & Ajout des Use Case partie PC \\
	\hline
	0.2.1 & 24/11/2013 & Ajout terminologies \\
	\hline
	0.3 & 26/11/2013 & Création partie Android \\
	\hline
	0.3.1 & 30/11/2013 & Mises à jour partie Android \& section Objet \\
	\hline
	0.3.2 & 02/12/2013 & Correction UC 03 Android \& ajout UC 01 Android \\
	\hline
	0.4 & 07/12/2013 & Mise à jour Android (étude) \& ajout sélection fichiers/dossiers et OTP \& ajout UC effacement données coffre-fort\\
	\hline
	0.4.1 & 09/12/2013 & Ajout UC gestion de ses fichiers/dossiers\\
	\hline
	0.5 & 12/12/2013 & Mise à jour UC 05\\
	\hline
	0.6 & 12/12/2013 & Corrections après lecture des clients\\
	\hline
	1.0 & 13/12/2013 & Version approuvée par les clients\\
	\hline
	1.1 & 20/12/2013 & Mises à jour terminologies et exigences \\
	\hline
	1.1.1 & 30/12/2013 & Mises à jour règles de gestion \\
	\hline
	1.2 & 24/01/2014 & Corrections après 2\up{ième} audit (surlignage modifications + précision de règles de gestion)\\
	\hline
	1.3 & 16/02/2014 & Suppression ancien UC 4 (Effacement sécurisé local) pour l'insérer dans l'UC 9 (quitter la distribution). Ajout UC 10 (connexion VPN/FTP) et donc modification des UC 2, 3 et 5 (suppression de la phase de connexion). Modification UC 4 (gérer ses données). Modification diagramme de cas d'utilisation\\ 
	\hline
	\end{tabularx}
\end{center}

%La table des matières
\clearpage
\tableofcontents
\clearpage

% OBJET
\section{Objet}
Étude et mise en œuvre de solutions de sécurisation d'appareils mobiles:
\begin{itemize}
\item chiffrement des données sur le disque ;
\item effacement sécurisé de données ;
\item mise en place d'un VPN avec authentification forte par carte à puce ou OTP ;
\item coffre-fort électronique pour du stockage en ligne de documents ;\\
\end{itemize}
Pour ce faire, nous allons traiter deux types d'appareils mobiles de façons différentes : une application concrète sur les ordinateurs portables joint avec une étude de sécurité sur les choix effectués, et une étude sur les smartphones Android. Nous mettrons donc en œuvre deux solutions comme suit :\\
\\Pour la partie ordinateur portable, une distribution de travail comportant seulement les modules nécessaires au fonctionnement de notre application \verb!Very Secure Trip! sera déployée. Cette dernière a pour but de rendre les exigences demandées facilement utilisables. Cette application aura également un 'mode terminal' afin que les fonctionnalités de celle-ci soient aussi possibles en ligne de commande.\\
Nous avons choisi de laisser à disposition de l'utilisateur certaines applications qui lui sont indispensables au travail, c'est-à-dire un navigateur Web, un lecteur PDF et un utilitaire de traitement de texte. L'administrateur laissant à disposition l'ordinateur portable pourra également rajouter des logiciels qu'il souhaite.\\
\\Pour la partie Android, seule une étude sera effectuée mentionnant la sécurité sur ce type d'appareil. Un dossier sera donc réalisé précisant les possibilités de sécurisation de la plateforme Android, tel l'effacement de données, la connexion par VPN,...\\

% DOCUMENTS APPLICABLES ET DE RÉFÉRENCE
\section{Documents applicables}
\begin{itemize}
\item Sujet du projet
\item Réglementations des données électroniques\footnote{\url{http://www.securite-informatique.gouv.fr/gp\_article714.html}}
\item Recommandations ANSSI\footnote{\url{http://www.ssi.gouv.fr/fr/bonnes-pratiques/recommandations-et-guides/}}
\end{itemize}

% TERMINOLOGIE
\enlargethispage{1cm}
\section{Terminologie et sigles utilisés}
\begin{itemize}
\item \textbf{VPN} : [Virtual Private Network] Réseau fermé et sécurisé créé sur une infrastructure ouverte ;
\item \textbf{Carte à puce} : Support cryptographique physique permettant le stockage sécurisé de la clef privée. Son utilisation nécessite la possession d'un lecteur de carte à puce sur le poste de l'utilisateur ;
\item \textbf{Certificat Électronique} : Joue le rôle de pièce d'identité électronique. L'identité de son propriétaire est garantie par l'Autorité de Certification qui lui a délivré ce certificat ;
\item \textbf{CA} : [Autorité de Certification] Entité responsable de l'émission, de la délivrance et de la gestion des certificats électroniques. L'Autorité de Certification est responsable des certificats émis en son nom ;
\item \textbf{PIN} : [Personal Identification Number] Code d'identification personnel qui permet de sécuriser l'accès à une carte à puce ;
\item \textbf{OTP} : [One-Time Password] Mot de passe à usage unique. Son utilisation nécessite un autre appareil mobile afin de générer l'OTP ;
\item \textbf{PDF} : [Portable Document Format] Format de document permettant de stocker texte et image ;
\item \textbf{Distribution} : [Système d'exploitation] Ensemble des supports de données formant tout ce dont on a besoin pour utiliser notre application ;
\item \textbf{Effacement sécurisé} : Méthode d'écrasement qui vise à détruire complètement des données électroniques résidant sur le disque dur. (cf. UC 04 pour une description plus technique).
\item \textbf{Coffre-fort Électronique} : Service hautement sécurisé pour archiver ses fichiers numériques sensibles.
\item \textbf{FTP} : [File Transport Protocol] FTP, est un protocole de transfert de fichiers sur un réseau TCP/IP.
\item \textbf{Very Secure Trip} : Nom donné à notre application.

\end{itemize}

% EXIGENCES FONCTIONNELLES
\section{Exigences fonctionnelles}
\subsection{Présentation de la mission du produit logiciel}
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|p{6cm}|p{6cm}|l|}
\hline
\bfseries{Id} & \bfseries{Intitulé} & \bfseries{Acteur(s)} & \bfseries{Priorité}\\
\hline
UC.01 & Lancer la distribution ''Travail'' & Utilisateur & Indispensable\\
\hline
UC.02 & Récupérer des données & Utilisateur & Indispensable\\
\hline
UC.03 & Envoyer ses données & Utilisateur & Indispensable\\
\hline
UC.04 & Gérer ses données localement & Utilisateur & Indispensable\\
\hline
UC.05 & Effacer des données du coffre-fort & Utilisateur & Indispensable\\
\hline
UC.06 & Ouvrir un navigateur Web & Utilisateur & Indispensable\\
\hline
UC.07 & Ouvrir un utilitaire de traitement de texte & Utilisateur & Indispensable\\
\hline
UC.08 & Ouvrir un lecteur de pdf & Utilisateur & Indispensable\\
\hline
UC.9 & Quitter la distribution ''Travail'' & Utilisateur & Indispensable\\
\hline
UC.10 & Se connecter au VPN et FTP & Utilisateur & Indispensable\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Règles de gestion}
Les règles de gestion suivantes correspondent à des prérequis d'Use Case. Ce sont donc des conditions nécessaires au déroulement correct des fonctionnalités en question. Nous retrouverons donc les clefs RG.x dans les descriptions des Use Case en entrée 'exception'.\\
\begin{itemize}
\item [\textbf{RG.1}] : Avoir de l'espace libre sur les disques durs (utilisateur et coffre-fort électronique) afin d'y créer/sauvegarder des données.
\item [\textbf{RG.2}] : Être connect\'e \'a Internet.
\item [\textbf{RG.3}] : L'application limite à 3 tentatives l'authentification VPN et OTP.
\item [\textbf{RG.4}] : La distribution limite à 3 tentatives l'authentification de démarrage.
\end{itemize}

%%%%%%%
%
% UC 1 : Lancer la distribution ''Travail''
%
%%%%%%%
\newpage
\subsection{UC 01 : Lancer la distribution ''Travail''}
Ce Use Case décrit le lancement de la distribution ''Travail''. Comme décrit en présentation de ce document, celle-ci contient l'application \verb!Very Secure Trip!. Cette dernière est donc lancé automatiquement au démarrage de la distribution et permet de rendre les exigences demandées par le client facilement utilisables pour l'utilisateur. L'utilisation sera également possible en ligne de commande pour les utilisateurs confirmés.\\
Ce Use Case est donc le point de départ et de ce fait indispensable pour pouvoir utiliser les autres Use Case.\\
~\\
\fiche
	{Lancer la distribution ''Travail''} %nom
	{Utilisateur} %acteurs concernés
	{L'utilisateur souhaite accéder à sa distribution travail} %description
	{L'administrateur a installé la distribution sur le PC fournit} %préconditions
	{Démarrage de l'ordinateur, affichage du grub} % événements déclenchants
	{} %conditions d'arret
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (acteurs)
		\item [1.] sélectionne la distribution travail
		\item [] 
		\item [] 
		\item []
		\item [4.] insère ses identifiants et valide 
	 \end{itemize}
	} 
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (systeme)
		\item []
		\item [2.] lancement des différents modules et interface graphique
		\item [3.] affichage des champs d'insertion de login et de mot de passe
		\item []
		\item [5.] vérification des identifiants : si OK initialisation du dossier de chiffrement \hl{(avec effacement eventuel si mauvaise extinction)} sinon retour [3.]
		\item [6.] lancement automatique de \verb!Very Secure Trip! 
	\end{itemize}
	 }
	{RG.4} %Flots d'exceptions

	
%%%%%%%
%
% UC 02 : Récupérer ses données
%
%%%%%%%
\newpage
\subsection{UC 02 : Récupérer des données}
Ce Use Case décrit la récupération des données contenues dans le coffre-fort électronique. Pour ce faire nous utilisons un VPN avec authentification forte par carte à puce ou OTP (précondition UC 10.).\\
~\\
\fiche
	{Récupérer des données} %nom
	{Utilisateur} %acteurs concernés
	{L'utilisateur souhaite récupérer ses données du coffre-fort} %description
	{Use Case 10} %préconditions
	{} % événements déclenchants
	{Toutes les données sélectionnées ont été récupérées} %conditions d'arret
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (acteurs)
		\item [] 
		\item []
		\item [1.] sélectionne les fichiers/dossiers qu'il souhaite récupérer
		\item [3.] clique sur le bouton 'download'
	\end{itemize}
	} 
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (systeme)
		\item [1.] affichage de l'arborescence des fichiers du coffre-fort
		\item []
		\item [] 
		\item [4.] récupération des données sélectionnées vers un dossier local chiffré
	\end{itemize}
	 }
	{RG.1, RG.2} %Flots d'exceptions

	
%%%%%%%
%
% UC 03 : Envoyer ses données
%
%%%%%%%
\subsection{UC 03 : Envoyer ses données}
\enlargethispage{2cm}
Ce Use Case décrit l'envoi de ses données dans le coffre-fort électronique. Pour ce faire nous utilisons un VPN avec authentification forte par carte à puce ou OTP (précondition UC 10.).\\
~\\
\fiche
	{Envoyer ses données} %nom
	{Utilisateur} %acteurs concernés
	{L'utilisateur souhaite envoyer ses données dans le coffre-fort} %description
	{Use Case 10} %préconditions
	{} % événements déclenchants
	{Toutes les données sélectionnées ont été envoyées} %conditions d'arret
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (acteurs)
		\item [] 
		\item []
		\item [2.] sélectionne les fichiers/dossiers qu'il souhaite envoyer
		\item [3.] clique sur le bouton 'upload'
	\end{itemize}
	} 
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (systeme)
		\item [1.] affichage de l'arborescence des fichiers locaux
		\item []
		\item [] 
		\item [4.] envoi des données sélectionnées vers le coffre-fort
	\end{itemize}
	 }
	{RG.1, RG.2} %Flots d'exceptions

%%%%%%%
%
% UC 04 : Gérer ses données
%
%%%%%%%
\newpage
\subsection{UC 04 : Gérer ses données localement}
Ce Use Case décrit la gestion des données de l'utilisateur localement, c'est-à-dire sur sa distribution et non sur le coffre-fort électronique. On y retrouve donc les fonctionnalités de création de dossier, de renommage des différents fichiers/dossiers \hl{et d'ouverture de fichiers avec un logiciel adapt\'e \`a son type MIME.} \\
~\\
\fiche
	{Gérer ses données} %nom
	{Utilisateur} %acteurs concernés
	{L'utilisateur souhaite renommer/créer un fichier/dossier} %description
	{Être dans l'application \verb!Very Secure Trip!} %préconditions
	{} % événements déclenchants
	{} %conditions d'arret
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (acteurs)
		\item [1.] clique droit sur un fichier voulu de création, renommage ou ouvrir avec...
		\item []
		\item [3.] sélectionne son choix
	\end{itemize}
	\vspace{0.20cm}
	\centering{\textbf{Création}}
	\begin{itemize}
		\item []
		\item []
		\item [5a.] insère le nom et valide
		\item []
	\end{itemize}
	\vspace{0.70cm}
	\centering{\textbf{Renommage}}
	\begin{itemize}
		\item [] 
		\item []
		\item [5b.] insère le nouveau nom et valide
		\item []
		\item [] 
	\end{itemize}
	\vspace{0.70cm}
	\centering{\textbf{\hl{Ouvrir avec...}}}
	\begin{itemize}
		\item [] 
	\end{itemize}
	} 
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (systeme)
		\item []
		\item []
		\item [2.] affichage d'un menu avec créer, renommer ou ouvrir avec...
	\end{itemize}
	\vspace{0.50cm}
	\centering{\textbf{Création}}
	\begin{itemize}
		\item [4a.] affichage pop-up avec champ de nom du nouveau dossier
		\item []
		\item [6a.] fermeture du pop-up
		\item [7a.] création du dossier
	\end{itemize}
	\vspace{0.20cm}
	\centering{\textbf{Renommage}}
	\begin{itemize}
		\item [4b.] affichage pop-up avec champ de nouveau nom du fichier ou dossier sélectionné
		\item []
		\item [6b.] fermeture du pop-up
		\item [7b.] met à jour le nom
	\end{itemize}
	\vspace{0.20cm}
	\centering{\textbf{\hl{Ouvrir avec...}}}
	\begin{itemize}
		\item [4c.] récupère le type MIME du fichier
		\item [5c.] ouvre le fichier avec un logiciel adapté (leafpad ou evince)
	\end{itemize}
	 }
	{RG.1} %Flots d'exceptions

%%%%%%%
%
% UC 05 : Effacer des données du coffre-fort
%
%%%%%%%
\newpage
\enlargethispage{2cm}
\subsection{UC 05 : Effacer des données du coffre-fort}
Ce Use Case décrit l'effacement des données du coffre-fort. Contrairement à l'effacement local, la méthode d'effacement des données sera ici classique.\\
~\\
\fiche
	{Effacer des données distantes} %nom
	{Utilisateur} %acteurs concernés
	{L'utilisateur souhaite effacer les données du coffre-fort} %description
	{Use Case 10} %préconditions
	{} % événements déclenchants
	{Toutes les données sélectionnées ont été effacées} %conditions d'arret
	{\begin{itemize}
		\item [] 
		\item []
		\item [12.] sélectionne les fichiers/dossiers qu'il souhaite effacer et valide
		\item []
		\item [14.] sélectionne son choix
	\end{itemize}
	} 
	{\begin{itemize}
		\item [11.] affichage de l'arborescence des fichiers distants
		\item []
		\item [] 
		\item [13.] affichage pop-up de confirmation
		\item [] 
		\item [15.] fermeture du pop-up
		\item [16.] Si choix OK effacement normal des données sinon annulation
	\end{itemize}
	 }
	{RG.2} %Flots d'exceptions
	
%%%%%%%
%
% UC 06 : Ouvrir un navigateur Web
%
%%%%%%%
\subsection{UC 06 : Ouvrir un navigateur Web}
Ce Use Case décrit la demande d'ouverture d'un navigateur Web.\\
~\\
\fiche
	{Ouvrir un navigateur Web} %nom
	{Utilisateur} %acteurs concernés
	{L'utilisateur souhaite ouvrir un navigateur Web} %description
	{Être dans l'application \verb!Very Secure Trip!} %préconditions
	{} % événements déclenchants
	{} %conditions d'arret
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (acteurs)
		\item [1.] l'utilisateur clique sur ''Ouvrir un navigateur''
	 \end{itemize}
	} 
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (systeme)
		\item []
		\item []
		\item [2.] un navigateur se lance
	 \end{itemize}
	 }
	{RG.2} %Flots d'exceptions

	
%%%%%%%
%
% UC 07 : Ouvrir un utilitaire de traitement de texte
%
%%%%%%%
\newpage
\subsection{UC 07 : Ouvrir un utilitaire de traitement de texte}
Ce Use Case décrit la demande d'ouverture d'un utilitaire de traitement de texte.\\
~\\
\fiche
	{Ouvrir un utilitaire de traitement de texte} %nom
	{Utilisateur} %acteurs concernés
	{L'utilisateur souhaite ouvrir un utilitaire de traitement de texte} %description
	{Être dans l'application \verb!Very Secure Trip!} %préconditions
	{} % événements déclenchants
	{} %conditions d'arret
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (acteurs)
		\item [1.] l'utilisateur clique sur ''Ouvrir un logiciel de traitement de texte''
	 \end{itemize}
	} 
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (systeme)
		\item []
		\item []
		\item [2.] un utilitaire de traitement de texte se lance
	 \end{itemize}
	 }
	{} %Flots d'exceptions

	
%%%%%%%
%
% UC 08 : Ouvrir un lecteur de pdf
%
%%%%%%%
\subsection{UC 08 : Ouvrir un lecteur de pdf}
Ce Use Case décrit la demande d'ouverture d'un lecteur pdf.\\
~\\
\fiche
	{Ouvrir un lecteur de pdf} %nom
	{Utilisateur} %acteurs concernés
	{L'utilisateur souhaite Ouvrir un lecteur de pdf} %description
	{Être dans l'application \verb!Very Secure Trip!} %préconditions
	{} % événements déclenchants
	{} %conditions d'arret
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (acteurs)
		\item [1.] l'utilisateur clique sur ''Ouvrir un lecteur pdf''
	 \end{itemize}
	} 
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (systeme)
		\item []
		\item []
		\item [2.] un lecteur de pdf se lance
	 \end{itemize}
	 }
	{} %Flots d'exceptions

	
%%%%%%%
%
% UC 9 : Quitter la distribution ''Travail''
%
%%%%%%%
\newpage
\subsection{UC 09 : Quitter la distribution ''Travail''}
Ce Use Case décrit la fermeture de la distribution ''Travail''. Lorsque l'utilisateur décide de quitter, les données locales sont effacées de manière sécurisée avant l'extinction de l'ordinateur.\\
Pour ce faire nous utiliserons des passes de réécriture de données aléatoires sur le disque. Le nombre de passes sera choisis en fonction de l'étude sur l'effacement de données sur disque qui sera faite au préalable. Ce nombre de passes devra permettre une utilisation de ce Use Case en un temps raisonnable tout en donnant une grande sécurité à cette fonctionnalité.\\
~\\
\fiche
	{Quitter la distribution ''Travail''} %nom
	{Utilisateur} %acteurs concernés
	{L'utilisateur arrête de travailler} %description
	{Être dans l'application \verb!Very Secure Trip!} %préconditions
	{} % événements déclenchants
	{} %conditions d'arret
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (acteurs)
		\item [1.] clique sur ''Quitter''
		\item []
		\item []
		\item [3.] sélectionne son choix 
	 \end{itemize}
	} 
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (systeme)
		\item []
		\item [2.] affichage d'un pop-up de confirmation avec message d'avertissement d'effacement des données locales
		\item []
		\item [4.] si choix OK alors \hl{r\'e\'ecriture de donn\'ees al\'eatoires sur toutes les donn\'ees pr\'esentes localement (nombre de passes d\'efinis)} sinon annulation.
		\item [5.] arrêt du système
	 \end{itemize}
	 }
	{} %Flots d'exceptions
\newpage
%%%%%%%
%
% UC 10 : Se connecter au VPN et FTP
%
%%%%%%%
\subsection{UC 10 : Se connecter au VPN et FTP}
\hl{Ce Use Case d\'ecrit la phase de connexion au VPN et FTP. Pour ce faire nous utilisons une authentification forte par carte \`a puce ou OTP.}\\
~\\
\fiche
	{Se connecter au VPN et FTP} %nom
	{Utilisateur} %acteurs concernés
	{L'utilisateur se connecte au VPN et FTP} %description
	{Être dans l'application \verb!Very Secure Trip!} %préconditions
	{} % événements déclenchants
	{} %conditions d'arret
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (acteurs)
		\item [1.] insère l'adresse IP du coffre-fort et clique sur connexion
		\item []
		\item [3.] sélectionne son choix 
	\end{itemize}
	 \vspace{0.2cm}
	\centering{\textbf{Par carte à puce}}
	\begin{itemize}
		\item []
		\item []
		\item [5a.] insère sa carte à puce
		\item []
		\item []
		\item [8a.] insère son login et son code PIN et valide
	\end{itemize}
	\vspace{1.65cm}
	\centering{\textbf{Par OTP}}
	\begin{itemize}
		\item []
		\item []
		\item []
		\item [5b.] insère son OTP, login et mot de passe et valide
	\end{itemize}
	\vspace{1.15cm}
	\centering{\textbf{Général}}
	\begin{itemize}
		\item [] 
	\end{itemize}
	} 
	{\begin{itemize}  %flot d'événements (systeme)
		\item []
		\item []
		\item [2.] affichage d'un pop-up de choix de méthode d'authentification
		\item []
	\end{itemize}
	\centering{\textbf{Par carte à puce}}
	\begin{itemize}
		\item [4a.] affichage pop-up avec message d'insertion de la carte à puce
		\item []
		\item [6a.] fermeture du pop-up
		\item [7a.] ouverture d'un pop-up avec champ d'insertion de login et code PIN
		\item []
		\item [9a.] fermeture du pop-up
		\item [10a.] vérification validité du code PIN : si OK goto [11.]
	\end{itemize}
	\vspace{0.2cm}
	\centering{\textbf{Par OTP}}
	\begin{itemize}
		\item [4b.] affichage pop-up avec champ de mot de passe à usage unique, login et mot de passe serveur FTP 
		\item []
		\item [6b.] fermeture du pop-up
		\item [7b.] vérification validité des données : si OK goto [11.]
	\end{itemize}
	\vspace{0.2cm}
	\centering{\textbf{Général}}
	\begin{itemize}
		\item [11.] connexion VPN et FTP établie
	\end{itemize}
	 }
	{RG.2, RG.3} %Flots d'exceptions
	
%%%%%%
%
% END USE CASE
%
%%%%%%
\section{Diagramme de cas d'utilisation}

\begin{tikzpicture}
\umlactor{User}

\umlusecase[x=3, y=0, width=3cm]{Lancer la distribution}
\umlusecase[x=7, y=3, width=3cm]{Se connecter au VPN et FTP}
\umlusecase[x=14, y=4.4, width=3cm]{Récupérer des données}
\umlusecase[x=15, y=2.8, width=3cm]{Envoyer ses données}
\umlusecase[x=14, y=1.2, width=3cm]{Effacer des données du coffre-fort}
\umlusecase[x=11, y=0, width=3cm]{Gérer ses données}
\umlusecase[x=11.5, y=-1.4, width=3cm]{Ouvrir un navigateur Web}
\umlusecase[x=11, y=-3.4, width=3cm]{Ouverture un utilitaire de traitement de texte}
\umlusecase[x=9, y=-5.2, width=3cm]{Ouvrir un lecteur de pdf}
\umlusecase[x=6, y=-6.5, width=3cm]{Quitter la distribution}


\umltrans{User}{usecase-1}

\umlextend{usecase-2}{usecase-1}
\umlextend{usecase-3}{usecase-2}
\umlextend{usecase-4}{usecase-2}
\umlextend{usecase-5}{usecase-2}
\umlextend{usecase-6}{usecase-1}
\umlextend{usecase-7}{usecase-1}
\umlextend{usecase-8}{usecase-1}
\umlextend{usecase-9}{usecase-1}
\umlextend{usecase-10}{usecase-1}
\end{tikzpicture}

\section{Exigences opérationnelles}
\begin{enumerate}
%\item [EO.1] : L'application doit assurer la confidentialité, l'intégrité et l'authentification des données.
\item [EO.1] : L'application doit appliquer l'effacement sécurisé de données.
\item [EO.2] : L'application doit permettre un transfert sécurisé de données via un VPN.
\item [EO.3] : Pour utiliser ce VPN, une authentification forte par carte à puce ou OTP est exigé.
\item [EO.4] : Les données récupérées via ce VPN seront stocké dans un coffre-fort électronique.
\item [EO.5] : L'application doit être utilisable en temps raisonnable (cf. effacement de données qui peut prendre beaucoup de temps suivant le nombre de passes choisie).
\end{enumerate}

\section{Exigences d'interface}
%\begin{enumerate}
%\item [EI.1] : L'application doit être simple d'utilisation même pour un non-informaticien.
%\item [EI.2] : Fonctionnalités utilisables en ligne de commande pour les utilisateurs confirmés.
%\end{enumerate}
Notre application ne comporte aucune exigence d'interface.

\section{Exigences de qualité}
\begin{enumerate}
\item [EQ.1] : L'application doit assurer l'entière sécurité des données de l'utilisateur.
\item [EQ.2] : L'application doit être simple d'utilisation même pour un non-informaticien.
\end{enumerate}

\section{Exigences de réalisation}
\begin{enumerate}
\item [ER.1] : Rapport de tests sur l'effacement de données sécurisés.
\item [ER.2] : Documentation détaillée sur l'application comprenant l'explication des choix effectués.
\item [ER.3] : Recommandations d'utilisation.
\item [ER.4] : Documentation détaillée sur la sécurisation d'Android.
\end{enumerate}


\end{document}